## Тема 1. Базовые SQL-запросы

### Теоретическая справка

#### 1.0 Введение

**Операторы SQL:**
<img src="img/img0_sql_statements.png"  width="500">

**Типы данных SQL:**
<img src="img/img1_sql_datatypes.png"  width="500">

#### 1.1 Структура запроса

Порядок написания запроса:

```sql
SELECT [DISTINCT] select_item_comma_list -- список столбцов для вывода
FROM table_reference_comma_list -- список таблиц
[WHERE conditional_expression] -- условия фильтрации, можно использовать AND / OR / NOT
[GROUP BY column_name_comma_list] -- условие группировки
[HAVING conditional_expression] -- условие фильтрации после группировки
[ORDER BY order_item_comma_list]; -- список полей, по которым сортируется вывод
```

#### 1.2 Порядок выполнения запроса

Порядок выполнения запроса отличается от порядка его записи, это необходимо помнить:

**FROM <span>&#8594;</span> WHERE <span>&#8594;</span> GROUP BY <span>&#8594;</span> HAVING <span>&#8594;</span> SELECT <span>&#8594;</span> ORDER BY**

####  1.3 Агрегирующие функции
					
При группировке в блоке `SELECT` могут встречаться либо атрибуты, по которым происходит группировка, либо атрибуты, которые подаются на вход агрегирующим функциям. В SQL есть 5 стандартных агрегирующих функций. При выполнении запроса функции не учитывается специальное значение `NULL`, которым обозначается отсутствующее значение.
					
* `count()` – количество записей с известным значением. Если необходимо подсчитать количество уникальных значений, можно использовать `count(DISTINCT field_nm)`
* `max()` - наибольшее из всех выбранных значений поля
* `min()` - наименьшее из всех выбранных значений поля
* `sum()` - сумма всех выбранных значений поля
* `avg()` - среднее всех выбранных значений поля
					 					
#### 1.4 Полезные функции

Иногда бывает полезно использовать в запросе специальные функции:
* `IN` - принадлежность определенному набору значений:
`X IN (a1, a2, ..., an)` <span>&#8803;</span> X = a<sub>1</sub> or X = a<sub>2</sub> or ... or X = a<sub>n</sub>
* `BETWEEN` - принадлежность определенному интервалу значений:
`X BETWEEN A AND B` <span>&#8803;</span> (X >= A and X <= B) or (X <= A and X >= B)
* `LIKE` - удовлетворение текста паттерну: `X LIKE '0%abc_0'`, где `_` - ровно 1 символ, а `%` - любая последовательность символов (в том числе нулевой длины).
* `SIMILAR TO` - удовлетворение текста регулярному выражению SQL (похожи на POSIX): `'abc' SIMILAR TO '%(b|d)%'`
* `IF ... THEN ... [ELSIF ... THEN ... ELSE ...] END IF` - ветвления, **пример**:
```postgresql
SELECT
    IF number = 0 THEN
        'zero'
    ELSIF number > 0 THEN
        'positive'
    ELSIF number < 0 THEN
        'negative'
    ELSE
        'NULL'
    END IF AS number_class
FROM
    numbers
```
* `CASE [...] WHEN ... THEN ... ELSE ... END CASE` - еще один аналог ветвлений, **пример**:
```postgresql
SELECT
    CASE 
        WHEN number = 0 THEN
            'zero'
        WHEN number > 0 THEN
            'positive'
        WHEN number < 0 THEN
            'negative'
        ELSE
            'NULL'
    END CASE AS number_class
FROM
    numbers
```
* `DISTINCT ON` - исключает строки, совпадающие по всем указанным выражениям, **пример**:
```postgresql
-- вывести кол-во уникальных отделов
SELECT
    count(DISTINCT ON department_nm)
FROM
    salary;
```
* [Еще немного полезностей](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/9.5/functions-conditional)

#### 1.5 Работа с датами

Есть 4 основных способа хранения значений времени в PostgreSQL:   

| data type  |  description | example  | output |
|---|---|---|---|
|  TIMESTAMP |  date and time |  `TIMESTAMP '2023-04-10 10:39:37'` |  2023-04-10T10:39:37 |
| DATE  | date (no time)  | `DATE '2023-04-10 10:39:37'`  |  2023-04-10 |
|  TIME |  time (no day) | `TIME '2023-04-10 10:39:37'` | 10:39:37  |
| INTERVAL  | interval between two date/times  |  `TIME '2023-04-10 10:39:37'` | 1 day, 2:00:10 |

* Дату сегодня можно найти так: `NOW()` (timestamp), `CURRENT_DATE` (date), `LOCALTIME` (текущее время)  
* `DATE_TRUNC(‘[interval]’, time_column)` - позволяет округлить до месяца, года, числа и т.д.  
Пример: `DATE_TRUNC(‘month’, DATE '2023-04-10')` вернёт `DATE '2023-04-01'`  
`DATE_TRUNC(‘day’, TIMESTAMP '2023-04-10 10:39:37')` вернёт `TIMESTAMP '2023-04-10 00:00:00'`  
* `TO_CHAR([date type], [pattern])` - позволяет форматировать дату в строку по шаблону  
Пример: `TO_CHAR(DATE '2023-04-10', 'YY')` выведет 2 последние цифры года 23

[Подробнее про to_char и виды шаблонов](https://www.postgresql.org/docs/current/functions-formatting.html)

### Практическая часть
  
Будем работать с данными о фильмах с IMDB (рандомные 300 фильмов из топ-1000)

1. Создать схему `sem_1`

2. Создать таблицу `sem_1.movies` со следующими полями и запустить операции вставки (из отдельного файла)  
   
   title (название фильма)  
   release_year (год выпуска)  
   duration_min (длительность в мин)  
   genre (жанры)  
   rating (рейтинг)  
   director (режиссёр)  
   star_1 (1й главный актёр)  
   star_2 (2й главный актёр)  

3. Посмотреть метаданные о таблице и столбцах в information_schema.tables и information_schema.columns

4. Выведи всё содержимое таблицы

5. Выведи все названия фильмов и их год выпуска

6. Выведите всех режиссёров, встречающихся в таблице

7. В каком году был снят 'Fight Club'? Вывести только год

8. Выведите все фильмы 'Christopher Nolan', год и рейтинг

9. Выведите все фильмы, в которых главную роль сыграл 'Christian Bale'

10. Найдите все комедии (Comedy) длительностью меньше 2х часов и с рейтингом не менее 8.5
Выводить название фильма, год, длительность, жанр, рейтинг

11. Выведите все фильмы, снятые до 2010 года, в которых снимался 'Leonardo DiCaprio' или 'Tom Hanks'.
Выводить название фильма, год, двух главных героев

12. Выведите все фильмы жанра 'Drama'
Учитывайте, как лежат данные в столбце genre

13. Выведите всех актёров, которых зовут Jack, Sam или John (можно только для star_1).

14. Выведите все названия фильмов, в которых содержится либо цифра 3, либо цифра 7.

15. Найдите кол-во фильмов, кол-во различных режиссёров, самый ранний и поздний год релиза

16. Выведите для каждого режиссёра кол-во его фильмов. Упорядочить по убыванию кол-ва фильмов

17. Сколько часов займёт просмотр всех фильмов 'Quentin Tarantino'?

18. Выведите всех актёров, которые были 1-м главным актёром в более чем 3х фильмах,
и кол-во таких фильмов соответственно

19. Найдите всех режиссёров 21го века (первый фильм был снят после 2000го года). Вывести режиссёра и год первого фильма

20. Выведите фильм с самым большим рейтингом

21. Выведите для каждого режиссёра его самый ранний фильм (при равенстве годов выводить с наибольшим рейтингом)
Вывести стобцы режиссёр, название фильма, год, рейтинг

22. Найдите кол-во и средний рейтинг фильмов для двух категорий: фильмы 20го и 21го века
Округлить до двух знаков после запятой  

Теперь работаем с операциями (банковские транзакции)  

23. Создать таблицу с операциями со следующими полями и заполнить ее.  

operation_id (ID операции)  
operation_dt (дата операции)  
client_rk (идентификатор клиента)  
operation_amt (сумма операции)  

24. Как найти для каждого клиента сумму операций за последний месяц? (если сегодня 2 февраля, то операции считаем со 2го января)

25. Как найти для каждого клиента среднюю сумму операций за текущий месяц (если сегодня 2 февраля, то только за февраль)?

26. Как найти сумму платежей в каждом квартале?

---

### Полезные ссылки
* [SQLize.online is a free online SQL environment for quickly running, experimenting with and sharing SQL code.](https://sqlize.online/sql/psql14/9cffb8e3d397e93627eb41cd55b10c20/)